

你好，我是邵亚方。

上一讲，我们主要讲了“什么是Page Cache”（What），“为什么需要Page Cache”（Why），我们这堂课还需要继续了解一下“How”：**也就是Page Cache是如何产生和释放的。**

在我看来，对Page Cache的“What-Why-How”都有所了解之后，你才会对它引发的问题，比如说Page Cache引起的load飙高问题或者应用程序的RT抖动问题更加了然于胸，从而防范于未然。

其实，Page Cache是如何产生和释放的，通俗一点的说就是它的“生”（分配）与“死”（释放），即Page Cache的生命周期，那么接下来，我们就先来看一下它是如何“诞生”的。

Page Cache是如何“诞生”的？
-------------------

Page Cache的产生有两种不同的方式：

*   Buffered I/O（标准I/O）；
*   Memory-Mapped I/O（存储映射I/O）。

这两种方式分别都是如何产生Page Cache的呢？来看下面这张图：

![](assets/4eb820e15a5560dee4b847227ee75752.jpg "Page Cache产生方式示意图")

从图中你可以看到，虽然二者都能产生Page Cache，但是二者的还是有些差异的：

标准I/O是写的(write(2))用户缓冲区(Userpace Page对应的内存)，然后再将用户缓冲区里的数据拷贝到内核缓冲区(Pagecache Page对应的内存)；如果是读的(read(2))话则是先从内核缓冲区拷贝到用户缓冲区，再从用户缓冲区读数据，也就是buffer和文件内容不存在任何映射关系。

对于存储映射I/O而言，则是直接将Pagecache Page给映射到用户地址空间，用户直接读写Pagecache Page中内容。

显然，存储映射I/O要比标准I/O效率高一些，毕竟少了“用户空间到内核空间互相拷贝”的过程。这也是很多应用开发者发现，为什么使用内存映射I/O比标准I/O方式性能要好一些的主要原因。

我们来用具体的例子演示一下Page Cache是如何“诞生”的，就以其中的标准I/O为例，因为这是我们最常使用的一种方式，如下是一个简单的示例脚本：

    #!/bin/sh
    
    #这是我们用来解析的文件
    MEM_FILE="/proc/meminfo"
    
    #这是在该脚本中将要生成的一个新文件
    NEW_FILE="/home/yafang/dd.write.out"
    
    #我们用来解析的Page Cache的具体项
    active=0
    inactive=0
    pagecache=0
    
    IFS=' '
    
    #从/proc/meminfo中读取File Page Cache的大小
    function get_filecache_size()
    {
            items=0
            while read line
            do
                    if [[ "$line" =~ "Active:" ]]; then
                            read -ra ADDR <<<"$line"
                            active=${ADDR[1]}
                            let "items=$items+1"
                    elif [[  "$line" =~ "Inactive:" ]]; then
                            read -ra ADDR <<<"$line"
                            inactive=${ADDR[1]}
                            let "items=$items+1"
                    fi  
    
    
                    if [ $items -eq 2 ]; then
                            break;
                    fi  
            done < $MEM_FILE
    }
    
    #读取File Page Cache的初始大小
    get_filecache_size
    let filecache="$active + $inactive"
    
    #写一个新文件，该文件的大小为1048576 KB
    dd if=/dev/zero of=$NEW_FILE bs=1024 count=1048576 &> /dev/null
    
    #文件写完后，再次读取File Page Cache的大小
    get_filecache_size
    
    #两次的差异可以近似为该新文件内容对应的File Page Cache
    #之所以用近似是因为在运行的过程中也可能会有其他Page Cache产生
    let size_increased="$active + $inactive - $filecache"
    
    #输出结果
    echo "File size 1048576KB, File Cache increased" $size_inc
    

在这里我提醒你一下，在运行该脚本前你要确保系统中有足够多的free内存（避免内存紧张产生回收行为），最终的测试结果是这样的：

> File size 1048576KB, File Cache increased 1048648KB

通过这个脚本你可以看到，在创建一个文件的过程中，代码中/proc/meminfo里的Active(file)和Inactive(file)这两项会随着文件内容的增加而增加，它们增加的大小跟文件大小是一致的（这里之所以略有不同，是因为系统中还有其他程序在运行）。另外，如果你观察得很仔细的话，你会发现增加的Page Cache是Inactive(File)这一项，**你可以去思考一下为什么会这样？**这里就作为咱们这节课的思考题。

当然，这个过程看似简单，但是它涉及的内核机制还是很多的，换句话说，可能引起问题的地方还是很多的，我们用一张图简单描述下这个过程：

![](assets/c728b8a189fb4e35e536cf131c4d9b5e.jpg)

这个过程大致可以描述为：首先往用户缓冲区buffer(这是Userspace Page)写入数据，然后buffer中的数据拷贝到内核缓冲区（这是Pagecache Page），如果内核缓冲区中还没有这个Page，就会发生Page Fault会去分配一个Page，拷贝结束后该Pagecache Page是一个Dirty Page（脏页），然后该Dirty Page中的内容会同步到磁盘，同步到磁盘后，该Pagecache Page变为Clean Page并且继续存在系统中。

我建议你可以将Alloc Page理解为Page Cache的“诞生”，将Dirty Page理解为Page Cache的婴幼儿时期（最容易生病的时期），将Clean Page理解为Page Cache的成年时期（在这个时期就很少会生病了）。

**但是请注意，并不是所有人都有童年的**，比如孙悟空，一出生就是成人了，Page Cache也一样，如果是读文件产生的Page Cache，它的内容跟磁盘内容是一致的，所以它一开始是Clean Page，除非改写了里面的内容才会变成Dirty Page（返老还童）。

就像我们为了让婴幼儿健康成长，要悉心照料他/她一样，为了提前发现或者预防婴幼儿时期的Page Cache发病，我们也需要一些手段来观测它：

    $ cat /proc/vmstat | egrep "dirty|writeback"
    nr_dirty 40
    nr_writeback 2
    

如上所示，nr_dirty表示当前系统中积压了多少脏页，nr_writeback则表示有多少脏页正在回写到磁盘中，他们两个的单位都是Page(4KB)。

通常情况下，小朋友们（Dirty Pages）聚集在一起（脏页积压）不会有什么问题，但在非常时期比如流感期间，就很容易导致聚集的小朋友越多病症就会越严重。与此类似，Dirty Pages如果积压得过多，在某些情况下也会容易引发问题，至于是哪些情况，又会出现哪些问题，我们会在案例篇中具体讲解。

明白了Page Cache的“诞生”后，我们再来看一下Page Cache的“死亡”：它是如何被释放的？

Page Cache是如何“死亡”的？
-------------------

你可以把Page Cache的回收行为(Page Reclaim)理解为Page Cache的“自然死亡”。

言归正传，我们知道，服务器运行久了后，系统中free的内存会越来越少，用free命令来查看，大部分都会是used内存或者buff/cache内存，比如说下面这台生产环境中服务器的内存使用情况：

    $ free -g
           total  used  free  shared  buff/cache available
    Mem:     125    41     6       0          79        82
    Swap:      0     0     0
    

free命令中的buff/cache中的这些就是“活着”的Page Cache，那它们什么时候会“死亡”（被回收）呢？我们来看一张图：

![](assets/1d430c93e397e23d67d12e28827c4bbb.jpg)

你可以看到，应用在申请内存的时候，即使没有free内存，只要还有足够可回收的Page Cache，就可以通过回收Page Cache的方式来申请到内存，**回收的方式主要是两种：直接回收和后台回收。**

那它是具体怎么回收的呢？你要怎么观察呢？其实在我看来，观察Page Cache直接回收和后台回收最简单方便的方式是使用sar：

    $ sar -B 1
    02:14:01 PM  pgpgin/s pgpgout/s   fault/s  majflt/s  pgfree/s pgscank/s pgscand/s pgsteal/s    %vmeff
    
    
    02:14:01 PM      0.14    841.53 106745.40      0.00  41936.13      0.00      0.00      0.00      0.00
    02:15:01 PM      5.84    840.97  86713.56      0.00  43612.15    717.81      0.00    717.66     99.98
    02:16:01 PM     95.02    816.53 100707.84      0.13  46525.81   3557.90      0.00   3556.14     99.95
    02:17:01 PM     10.56    901.38 122726.31      0.27  54936.13   8791.40      0.00   8790.17     99.99
    02:18:01 PM    108.14    306.69  96519.75      1.15  67410.50  14315.98     31.48  14319.38     99.80
    02:19:01 PM      5.97    489.67  88026.03      0.18  48526.07   1061.53      0.00   1061.42     99.99
    

借助上面这些指标，你可以更加明确地观察内存回收行为，下面是这些指标的具体含义：

*   pgscank/s : kswapd(后台回收线程)每秒扫描的page个数。
*   pgscand/s: Application在内存申请过程中每秒直接扫描的page个数。
*   pgsteal/s: 扫描的page中每秒被回收的个数。
*   %vmeff: pgsteal/(pgscank+pgscand), 回收效率，越接近100说明系统越安全，越接近0说明系统内存压力越大。

这几个指标也是通过解析/proc/vmstat里面的数据来得出的，对应关系如下：

![](assets/4604ec0da3f87ec003317fb3337fa9aa.jpg)

关于这几个指标我说一个小插曲，要知道，如果Linux Kernel本身设计不当会给你带来困扰。所以，如果你观察到应用程序的结果跟你的预期并不一致，也有可能是因为内核设计上存在问题，你可以对内核持适当的怀疑态度哦，下面这个是我最近遇到的一个案例。

如果你对Linus有所了解的话，应该会知道Linus对Linux Kernel设计的第一原则是“never break the user space”。很多内核开发者在设计内核特性的时候，会忽略掉新特性对应用程序的影响，比如在前段时间就有人(Google的一个内核开发者)提交了一个patch来修改内存回收这些指标的含义，但是最终被我和另外一个人(Facebook的一个内核开发者)把他的这个改动给否决掉了。具体的细节并不是咱们这节课的重点，我就不多说了，我建议你在课下看这个讨论：[\[PATCH\] mm: vmscan: consistent update to pgsteal and pgscan](https://lore.kernel.org/linux-mm/20200507204913.18661-1-shakeelb@google.com/)，可以看一下内核开发者们在设计内核特性时是如何思考的，这会有利于你更加全面的去了解整个系统，从而让你的应用程序更好地融入到系统中。

课堂总结
----

以上就是本节课的全部内容了，本节课，我们主要讲了Page Cache是如何“诞生”的，以及如何“死亡”的，我要强调这样几个重点：

*   Page Cache是在应用程序读写文件的过程中产生的，所以在读写文件之前你需要留意是否还有足够的内存来分配Page Cache；
*   Page Cache中的脏页很容易引起问题，你要重点注意这一块；
*   在系统可用内存不足的时候就会回收Page Cache来释放出来内存，我建议你可以通过sar或者/proc/vmstat来观察这个行为从而更好的判断问题是否跟回收有关

总的来说，Page Cache的生命周期对于应用程序而言是相对比较透明的，即它的分配与回收都是由操作系统来进行管理的。正是因为这种“透明”的特征，所以应用程序才会难以控制Page Cache，Page Cache才会容易引发那么多问题。在接下来的案例篇里，我们就来看看究竟会引发什么样子的问题，以及你正确的分析思路是什么样子的。

课后作业
----

因为每个人的关注点都不一样，对问题的理解也不一样。假如你是一个应用开发者，你会更加关注应用的性能和稳定性；假如你是一个运维人员，你会更加关注系统的稳定性；假如你是初学内核的开发者，你会想要关注内核的实现机制。

所以我留了不同的作业题，主题是围绕“Inactive与Active Page Cache的关系”当然了，对应的难度也不同：

*   如果你是一名应用开发者，那么我想问问你为什么第一次读写某个文件，Page Cache是Inactive的？如何让它变成Active的呢？在什么情况下Active的又会变成Inactive的呢？明白了这个问题，你会对应用性能调优有更加深入的理解。
    
*   如果你是一名运维人员，那么建议你思考一下，系统中有哪些控制项可以影响Inactive与Active Page Cache的大小或者二者的比例？
    
*   如果你是一名初学内核的开发者，那么我想问你，对于匿名页而言，当产生一个匿名页后它会首先放在Active链表上；而对于文件页而言，当产生一个文件页后它会首先放在Inactive链表上。请问为什么会这样子？这是合理的吗？欢迎在留言区分享你的看法。
    

感谢你的阅读，如果你认为这节课的内容有收获，也欢迎把它分享给你的朋友，我们下一讲见。